\chapter{Conclusiones}\label{Capitulo8}
	\section{Conclusiones generales}
	El TFG se encontraba en el marco de un proyecto de mayor envergadura. \textbf{El objetivo del proyecto fue establecer la planificación
	de la localización de los almacenes de manera que los costes sean mínimos}. 
	
	El modelo de localización establece la planificación de la localización de los almacenes. Sin embargo, este requiere como dato de entrada
	la situación y las características de los almacenes candidatos. Para ello, se hace uso del modelo de prospección, modelo
	que ha centrado los objetivos de este TFG. \textbf{El objetivo TFG fue la selección del algoritmo de agrupamiento
	más adecuado en cada país. Este algoritmo establece la búsqueda de emplazamientos de manera que la distancia
	entre estos y las contratas cercanas sea mínima}. 
	
	\textbf{La solución del modelo de localización depende en gran medida de los almacenes que se le proporcionan}. Una selección
	pobre de estos proporcionará la solución de mínimo coste posible para ese sistema. Sin embargo, esta solución no representa el mínimo
	coste posible para el proyecto. Esta será posible si la selección previa de los almacenes consigue ser acertada.
	
	Para ello, el cliente tiene varias opciones. Introducir una gran cantidad de almacenes con el crecimiento del problema
	que supone la introducción de los mismos o \textbf{realizar un sondeo previo de cuáles son las zonas de mayor interés para buscar
	emplazamientos de manera acertada}. De esta manera, se\textbf{ consigue que la solución final obtenida y de interés para el cliente
	sea la de mínimo coste global}.
	
	\textbf{El aporte del TFG al proyecto ha supuesto dotarlo de la posibilidad de establecer la mejor solución
	de entre las mejores situaciones posibles}. Por tanto, consigue aportar valor al proyecto proporcionando
	un rango de posibles soluciones más adecuadas. Para ello\textbf{se ha realizado un estudio que determine cuál es el mejor de los algoritmos
	para establecer una situación previa que consiga las mejores soluciones en el modelo de localización}. De esta manera, se consigue
	dar solución a un problema que, sin apoyo de herramientas, se escapa de las capacidades humanas y necesitaría
	de una gran cantidad de recursos. Sin embargo, gracias a la lógica implementada se ha conseguido obtener soluciones
	en un tiempo mínimo.
		
	La caracterización de la demanda que se ha establecido permite al cliente encontrar aquellas contratas de mayor demanda
	más cercanas a los almacenes. De este modo, se consigue una solución de mayor valor que haga posible reducir los costes de transporte a largo plazo.
	También, se propociona al cliente el número de almacenes más adecuado en cada caso. Así, el cliente, en caso de no conocer sus necesidades, obtiene 
	información de valor para tomar la decisión de cuántos almacenes utilizar.
	
	El estudio realizado se ha basado en dos análisis principales. Por un lado, se han tenido 
	en cuenta cambios en la demanda mediante un análisis de sensibilidad. Por otro lado, se ha considerado la introducción de nuevas contratas 
	que afecten a la distribución usual en la geografía para analizar la robustez de los algoritmos. Ambos análisis permiten la \textbf{selección del algoritmo más estable ante posibles
	variaciones en la demanda y en las contratas} respectivamente. De esta manera, se consiguen \textbf{soluciones más estables y válidas para un período 
	de tiempo mayor}.
	
	El resultado del estudio ha permitido determinar que \textbf{el algoritmo K-medias es el más adecuado tanto en el caso de España como de Chile}. Los resultados han 
	mostrado la presencia de varios algoritmos con resultados muy similares, aunque inferiores a K-medias. Este es el caso del método Ward. 
	Este método, a pesar de haber presentado resultados inferiores, se ha mostrado más robusto. 
	
	Gracias al desarrollo de este TFG, además, \textbf{se ha comprobado la existencia 
	de algoritmos con soluciones correctas y que podrían ser de utilidad en otros países}.
	Estos algoritmos, dadas
	las circunstancias, pueden incorporarse fácilmente a la herramienta del cliente para la obtención de soluciones
	de mayor valor.
	
	El desarrollo de las nuevas tecnologías y su uso ha permitido mejorar la eficacia y eficiencia
	del proceso de prospección de emplazamientos del cliente. \textbf{El uso de Python y su característica de software libre ha ilustrado que es prescindible
	dedicar mayores recursos económicos a software privativo para obtener resultados de manera eficaz y
	eficiente}.
	
	Por último, \textbf{la integración de un algoritmo determinado no supone mayores modificaciones para ser usado en el modelo 
	de prospección}. Se realiza de manera sencilla e incorporando
	código ya desarrollado en este TFG. De esta manera, se permite obtener soluciones adaptadas
	a lugares con otras características, cambios en la demanda o cambio en las contratas.
	
	
	\section{Competencias desarrolladas}
	El desarrollo de este TFG ha permitido el desarrollo de determinadas competencias generales \cite{1}. Se detallan una serie de competencias desarrolladas en mayor medida:
	
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Conocer y aplicar conocimientos de ciencias y tecnologías básicas a la práctica de la Ingeniería Industrial}. La utilización
			de Python como lenguaje de programación para el desarrollo de una herramienta basada en el campo de la Organización
			Industrial proporcionan una experiencia de valor para posibles futuros proyectos similares. Esto incluye el aprendizaje y aplicación
			tanto de un nuevo lenguaje de programación como del campo de las técnicas utilizadas en el estudio. 
			
			\item \textbf{Aplicar los conocimientos adquiridos para identificar, formular y resolver problemas
			dentro de contextos amplios y multidisciplinarios. Poseer capacidad para diseñar, desarrollar, 
			implementar, gestionar y mejorar productos,
			sistemas y procesos en los distintos ámbitos industriales, usando técnicas analíticas o 
			computacionales}. El propio carácter de estudio que posee el trabajo desarrollado requiere de 
			una serie de estas acciones. A partir del análisis del problema y sus necesidades se  proporciona 
			una solución que 
			cumpla con los objetivos. Para ello, se han concentrado los recursos en diseñar y desarrollar 
			las herramientas necesarias, además de analizar los resultados para proporcionar ayuda, de la mejor manera,
			a la toma de decisiones operativas en el ámbito de la logística empresarial.
			
			\item \textbf{Saber comunicar los conocimientos y conclusiones, tanto de forma oral como escrita, a
			públicos especializados y no especializados de un modo claro y sin ambigüedades}. El desarrollo del TFG ha requerido de un seguimiento
			continuo por parte de una de las directoras de proyecto. Este seguimiento se traduce en reuniones habituales para comprobar el 
			estado del desarrollo y la resolución de problemas y ambigüedades. Además, también se incluye la realización de la presente memoria
			con el objetivo de detallar por escrito el problema, el trabajo desarrollado y las conclusiones obtenidas.
			
			\item \textbf{Incorporar nuevas tecnologías y herramientas de la Ingeniería Industrial en sus actividades
			profesionales}. Debido al uso de Python como lenguaje de programación, fue necesario un período de formación previo para establecer una serie 
			de capacidades suficientes que permitieran su manejo. Esto supone el aprendizaje de una nueva herramienta y adquisición de nuevas habilidades.
			
			\item \textbf{Organización y planificación en el ámbito de la empresa, y otras instituciones y
			organizaciones de proyectos y equipos humanos}. El desarrollo del TFG se encuentra en el marco de una beca en empresa. El entorno empresarial ha permitido la adquisición de capacidades de trabajo y organización. Estas capacidades incluyen el desarrollo
			de tareas y revisiones por el director del proyecto en fechas acordadas, la coordinación y la comunicación en equipo. Además, se usaron herramientas
			como Git para compartir archivos y establecer un control del desarrollo.
			
			\item \textbf{Creatividad}. El desarrollo de una herramienta para la obtención de datos y la realización del estudio desde su inicio incluye un gran número de actividades. Desde la preparación de los sets de datos en hojas de cálculo hasta la obtención de los resultados. Para ello, se ha adoptado una actitud inventiva que permitiera cumplir los objetivos del TFG y resolver los problemas surgidos durante la realización del mismo.
		\end{itemize}
	
	\section{Líneas futuras de desarrollo}
	\textbf{El TFG está sujeto a posibles líneas futuras de desarrollo} y mejoras centradas en el modelo de prospección.
	Estas modificaciones suponen nuevas cualidades a tener en cuenta para el tratamiento de los datos de entrada, nuevas aplicaciones y
	nuevas funcionalidades.
	
	Esta serie de posibles modificaciones surgen durante la experiencia del desarrollo de este TFG. Las más importantes
	son las siguientes:
	
		\begin{itemize}		
			\item \textbf{Extensión del estudio realizado a un mayor número de países} donde el cliente pueda operar para implementar
			el algoritmo más adecuado en esas circunstancias. 
			
			\item \textbf{Inclusión de un mayor número de métodos de agrupamiento} no tratados y que no sean tan similares
			entre sí como la mayoría de los usados en este TFG. 
			
			\item \textbf{Uso de otras técnicas de validación interna} para la comparación de los distintos
			algoritmos. Es decir, el uso de otros ratios y/o métodos que midan la calidad de los distintos algoritmos.
				
			\item \textbf{Normalización de los datos de entrada}.  
			Cuando las variables tenidas en cuenta representan atributos con escalas diferentes, 
			estas proporcionan varianzas distintas. En este TFG se han tomado las coordenadas geográficas sin normalizar. Sin embargo, 
			estas se encuentran en escalas diferentes. La escala de la latitud es [-90, 90] y la de la longitud es [-180, 180]. De este modo, 
			se pueden comparar los resultados con las coordenadas normalizadas y sin normalizar.
			
			\item \textbf{Modificación del método de replicaciones de contratas según su demanda}. Por un lado, se ha contabilizado el histórico
			de demanda de las contratas mediante la suma de todos los datos mensuales disponibles. Una posible modificación es ponderar
			el histórico o previsiones mensuales de demanda según un horizonte temporal acorde a las necesidades del cliente. Por otro lado, se puede modificar
			el cálculo del peso asociado a la demanda de las contratas. Así, pueden acentuarse más o menos las diferencias en las contratas
			en cuanto a demanda.
			
			\item \textbf{Mejora del código desarrollado} en términos de eficiencia para reducir más los tiempos de ejecución y el uso de la capacidad
			de memoria.
			
		\end{itemize}
	
